【獄中書簡】一縷輕煙寄哀愁

這是《Men Search for Meaning》對二次大戰時猶太人集中營的描述。煙在集中營中是稀缺物品，因此變成最強的貨幣，可以從其他囚犯手中換取食物。如果一個囚犯狠狠地將僅有的香煙抽盡，反映他已失去求生意志，只圖當下的感觀享受。失去了求生意志，在營中很快便會感染病菌，然後在沮喪中死去。

在香港的監獄，沒有食物不足的生存問題，但香煙仍然十分珍貴。特別是剛入獄未能儲到工資買煙的囚友，整日坐立不安，看到香煙瞳孔便會放大。煙癮那麼大？我不坐監亦不知道香港人是這樣吸煙的。

清早起床第一件事便是點上煙，早餐、午餐、晚餐之後要吸「餐後煙」。開工前要吸、收工要吸、散步要吸、如廁當然要吸。睡前雖然吸了，但午夜夢迴，我上廁所時亦會見到囚友靠着細小的氣窗前，默默看着一縷輕煙帶走哀愁。

不過吸煙不單是為了鬆弛神經。香煙其實會把囚友連結起來。不是很多人喜歡獨坐一角抽煙的，一般都會找一兩位兄弟一面抽一面聊天。如果是糧尾缺煙的日子，幾個人分享一支煙是非常平常的事。這是真正相濡以沫的手足之情。

許多人都知道獄中飯堂座位的編排有一定規律，種族和「社團」背景是很自然的聚合因素。這並不代表一定有甚麼非法勾當，只是人進入一個陌生的領域會失去安全感，和背景相同的人圍爐取暖是很重要的照應，所以在獄中出於社交需要而吸煙會越演越烈，戒煙都失敗居多。

因為抗爭而入獄的人就很難馬上融入各類圈子。「政治犯」往往受到所方特別關注，許多囚友都不敢和他們談話，免被獄中的保安「照肺」，孤獨感特別強烈。懲教署亦避免將同案（甚至同類案）的犯人放在同一監獄；即使同一監獄亦會分配到不同工場，抗爭者難以找到手足互相傾訴。獄中的電視多是看 CCTVB，囚友為了「男極圈」亦多訂閱《東方日報》，藍色思維氾濫，份外令人寂寞。

據說因反送中運動入獄的抗爭者被囚友稱為「暴動仔」，他們的處境可能比雨傘或魚蛋革命入獄的人困難。一方面要靠他們不朽的信念頂着，此外便是靠家人、朋友和市民的支持。最近收到幾百張慰問卡，對於我這個不愁寂寞的人都產生莫大的鼓勵，何況那些不知要面對多少漫漫長夜的手足？

2020 年 1 月 19 日
陳健民

希望有人長期關注在囚手足

推